陶傑：南北博滙說粵語

北方普通話說的「一貫」、「一向」，為甚麼廣東人講「不嬲」？

「我不嬲都覺得普通話唔係正宗」，「不嬲」二字，應作「不溜」，因為「嬲」字的子音是鼻音的 N、不是舌音 L；「嬲」讀 Nau，而不是 Lau，正如「男」讀 Naam，而不是 Laam。「不嬲」是別字。

「不溜」又是「一溜」的俗讀音變。而「一溜」又是「一了」之音變。

元朝雜劇有一齣戲，叫做「看錢奴」，有一句：「此處有一人是賈老員外，一了他一貧如洗，人都叫他賈窮兒。」另「水滸」第 16 回，講到白勝在黃泥岡上賣酒，說：「我一了不說價，五貫足錢一桶，十貫一擔。」

宋前並無「一了」或「一溜」的任何文字記述。所以可以推斷，「一了」最早見於金元之間，也就是說，粵語這個「不嬲」，最早的證據反而是山海關之外的外來語；然而在北方話中反而消失了，由中原傳來廣州。

因此，粵語並非沒有「胡語」的成分，粵語的「包容」程度，地域上還遠至東北，連今日北方「漢人」也忘掉了的近千年前的金元詞音，粵語反而尚有。

此外，粵語還有一詞，與吳語也就是上海話通用，就是「交關」。

「佢份人真係衰得交關」，意思是「他這個人壞得很」。吳語中「交關」一詞也說到今日，指「非常」，或「許多」。「狄個人交關壞」，「伊銅鈿有交關」，意指「他這個人很壞」、「他的錢很多」。

「交關」源自漢代。本義是「交通往來」。「關」是關卡、關防，所謂「秦時明月漢時關」，「後漢書」提到西羌一地：「初開河西，列置四郡，通道玉門，隔絕羌胡，使南北不得交關。」

因為關卡就是邊界，偷越關卡，變成罪行。因此「後漢書」的「孔融傳」，又有「漢律：與罪人交關三日以上，皆應知情」。「交關」的意思，又轉為「走私」或「勾結」，總之是偷偷摸摸的越軌曖昧行為。

到了唐宋，詞義又一變。宋代理學家朱熹說：「曾子說忠恕，如說小德川流，大德敦化一般，只有交關妙處。」

朱子解釋曾子的道理：做好事不要因為微小而不為，積許多小小的德行，有如流水匯成長江，就會變成道德風氣的大事業，可以啟迪人心。

其中的妙處，朱熹難以形容。「交關」至此，有了 Limit「極至」之意：此是「關鍵」處之妙，亦可說是「非常重要」之點。

「交關」之意，至此方定，在江南和嶺南，都一樣了。南宋定都杭州，故吳語有「交關」，南宋滅亡，人口向南遷徙，就將「交關」一詞帶到廣東來了，而此二字則從來與北京無緣。

想知求其出處